【名家搶先睇】後低利率時代（黃元山）

利率高低對實體經濟有莫大影響，對銀行業更是首當其衝，例如會決定銀行的借貸放款速度，甚至主宰銀行的淨利息收益率（net interest margin，NIM）。08年金融海嘯一役，各國政府為救市大砍利率，美國聯繫利率趨近於零，對環球銀行業打擊非常之大。故筆者想探討低利率環境對銀行收益的相互關係。

有資料顯示，2015年第四季美國主要銀行業總體的NIM創下歷史新低，與當時低利率環境吻合。理論上，銀行業的主要盈利來源取決於長期利率和短期利率之間的利差，但當世界主要央行都把利率壓低接近0%時；現實上，銀行業收到客戶存款所給予利率卻不能做到接近（甚至低於）0%。於是我們大概了解：低利率有能力壓縮銀行業利潤，而當銀行業的存款利率與市場利率之間的利差被大幅壓縮，意味著NIM將隨之下降。

面對低利率環境的困擾，銀行業為確保NIM穩定性，多數會透過資產（亦即是業務）重新配置來增加收入，同時轉出風險。一般來說，美國有包含銀行業務的金融機構便把投資組合拆分為六大類別：（一）貸款、（二）投資證券、（三）金融資產交易、（四）聯邦基金出售及回購、（五）有息餘額、（六）所有及其他資產餘額。

筆者認為，銀行業此舉是借減少較高比例的貸款業務，同時增加其他類型的有息資產投資及服務，從以幫助銀行收入增速快於當時的利率變化，務求讓回報及風險都處於可控制、可平衡的局面。不過，儘管銀行業作出資產重新配置及轉移來面對危機，這些改變卻未能完全抵消低利率所帶來的負面影響，NIM仍然敵不過大幅下跌的結果。

有研究報告觀察，2009年至2015年期間利率變化和銀行資產（或負債組合變化）對NIM的影響，因為這段期間內，NIM跌了16%。簡單來說，就是利率下降導致收入下跌（下跌36%）；不過，由於期內同時進行了精簡人手和營運成本，抵消了收入下跌不少的衝擊。至於其他的銀行總體重新調整資產（或負債組合），對NIM影響不大，因為資產組合的收入和負債成本互相對沖掉。

就以上研究結果可見，即使美國主要銀行業採取業務改變手段試圖減輕低利率的負面影響，但2015年的NIM仍然較2009年下跌了不少，救亡效果其實不算良好。如果低利率時代已經結束，可能會意味環球銀行業的NIM已經抵達最低點，未來NIM可跟隨利率上升而獲得改善。

黃元山

lme